% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{ProfSio}
\useproflyclib{ecritures}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{customenvs}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe={BTS SIO2},matiere={[U2]},typedoc={EXOS~},numdoc={8},titre={Relations binaires, exercices},mois=Avril,annee=2024]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
%divers
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers
\usepackage{awesomebox}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH08 - Relations binaires - Exercices}

\smallskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj3,CodeDebut=\medskip]%exo1
On donne le dessin suivant, représentant des liens entre des éléments $a$, $b$, $c$ et $d$.

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[x=1.25cm,y=1.25cm]
		\tikzset{sommet/.style={draw=blue!50!black,circle,thick,minimum size=10pt,font=\LARGE\sffamily},text=blue!50!black}
		\tikzset{arete/.style={thick,red!50!black}}
		\tikzset{arrowinside/.style 2 args={postaction={decorate},decoration={markings,mark=at position #1 with {\arrow[scale=#2,>=latex]{>}}}}}
		\node[sommet] (A) at (0,4) {\strut a}; \node[sommet] (B) at (0,0) {\strut b};
		\node[sommet] (C) at (5,0) {\strut c}; \node[sommet] (D) at (5,4) {\strut d};
		\draw[arete,arrowinside={0.5}{2}] (A)--(B) ;
		\draw[arete,arrowinside={0.5}{2}] (B)--(C) ;
		\draw[arete,arrowinside={0.5}{2}] (C)--(D) ;
		\draw[arete,arrowinside={0.5}{2}] (B) to[bend left=25] (D) ;
		\draw[arete,arrowinside={0.5}{2}] (D) to[bend left=25] (B) ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\textbf{\large -- Partie A --}

\medskip

On considère le dessin précédent comme étant la représentation d'une relation binaire, notée $\mathscr{R}$, définie sur l'ensemble $\mathscr{S} = \left\lbrace  \, a ; b ; c ; d \, \right\rbrace$.

\begin{enumerate}
	\item Écrire \textbf{tous} les éléments qui sont en relation sous la forme $x \,\mathscr{R}\, y$, avec $(x;y) \in \mathscr{S}^2$.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item La relation $\mathscr{R}$ est-elle réflexive ? Justifier.
		\item La relation $\mathscr{R}$ est-elle symétrique ? Justifier.
		\item La relation $\mathscr{R}$ est-elle transitive ? Justifier.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Au minimum, quelles flèches doit-on ajouter pour obtenir la représentation d'une relation réflexive ?
		\item Même question avec une relation symétrique.
		\item Même question avec une relation transitive.
	\end{enumerate}
	\item Comment doit-on compléter le dessin pour obtenir une relation d'équivalence ?
\end{enumerate}

\medskip

\textbf{\large -- Partie B --}

\medskip

Quel que soit le réel $x$ positif, on appelle partie entière de $x$, que l'on note $\lfloor x \rfloor$, le plus grand entier naturel inférieur ou égal à $x$. Par exemple $\lfloor 5,1 \rfloor=5$ ; $\lfloor 10 \rfloor=10$ ; $\lfloor 3,14 \rfloor=3$.

\smallskip

Dans l'ensemble $\mathscr{S} = \left\lbrace \, 3,1 ; 2,4 ; 4,2 ; 4,8 \, \right\rbrace$, on définit une relation binaire $\mathscr{R}$ par :

\medskip

\hspace{1cm}\begin{tblr}{stretch=1.25,vline{1}={CouleurVertForet,1pt},hline{Z}={CouleurVertForet,1pt},colspec={Q[m,l]}}
	$\forall (x;y) \in \mathscr{S}^2$, $x \,\mathscr{R} \,y \ssi \big(x \neq y\big) \land \big( (2x+y \in \N) \lor (\lfloor x \rfloor = \lfloor y \rfloor) \big)$
\end{tblr}

\medskip

\begin{enumerate}
	\item Montrer que $2,4 \,\mathscr{R}\, 4,2$. Est-ce que $2,4 \,\mathscr{R}\, 4,8$ ?
	\item Déterminer tous les couples d'éléments de $\mathscr{S}$ qui sont en relation.
	\item Faire une représentation graphique de la relation.
	\item La relation $\mathscr{R}$ est-elle réflexive ? Symétrique ? Transitive ?
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\newpage

\smallskip

\begin{EnvtExo}[Decoration=Image/goku_ssj4,CodeDebut=\medskip]%exo2
On donne le graphe suivant :

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[x=1cm,y=1cm]
		\tikzset{sommet/.style={draw=blue!50!black,circle,thick,minimum size=8pt,font=\LARGE\sffamily},text=blue!50!black}
		\tikzset{arete/.style={thick,red!50!black}}
		\tikzset{arrowinside/.style 2 args={postaction={decorate},decoration={markings,mark=at position #1 with {\arrow[scale=#2,>=latex]{>}}}}}
		%sommets
		\node[sommet] (A) at (6,4.5) {\strut 1};
		\node[sommet] (B) at (4,3) {\strut 6};
		\node[sommet] (C) at (8,3) {\strut 2};
		\node[sommet] (D) at (2,1.5) {\strut 7};
		\node[sommet] (E) at (6,1.5) {\strut 4};
		\node[sommet] (F) at (10,1.5) {\strut 3};
		\node[sommet] (G) at (0,0) {\strut 9};
		\node[sommet] (H) at (4,0) {\strut 8};
		\node[sommet] (I) at (8,0) {\strut 5};
		%arêtes
		\draw[arete,arrowinside={0.61}{2}] (A)--(B) ;
		\draw[arete,arrowinside={0.61}{2}] (A)--(C) ;
		\draw[arete,arrowinside={0.61}{2}] (B)--(D) ;
		\draw[arete,arrowinside={0.61}{2}] (D)--(G) ;
		\draw[arete,arrowinside={0.61}{2}] (D)--(H) ;
		\draw[arete,arrowinside={0.61}{2}] (C)--(E) ;
		\draw[arete,arrowinside={0.61}{2}] (C)--(F) ;
		\draw[arete,arrowinside={0.61}{2}] (E)--(I) ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}

Sur l'ensemble $\mathscr{S} = \{\, 1 ; 2 ; \dots ; 9 \, \}$ on définit la relation binaire $\mathscr{R}$ par :

\medskip

\hspace{1cm}\begin{tblr}{stretch=1.25,vline{1}={CouleurVertForet,1pt},hline{Z}={CouleurVertForet,1pt},colspec={Q[15cm,m,l]}}
	$\forall (x;y) \in \mathscr{S}^2, \:\: x \,\mathscr{R}\, y \ssi (x = y)$ ou (il existe un chemin de $x$ à $y$ ou de $y$ à $x$ dont tous les arcs sont \og orientés à droite \fg).
\end{tblr}

\medskip

Ainsi, par exemple, $2 \,\mathscr{R}\, 3$ et $8 \,\mathscr{R}\, 7$, mais $7 \,\cancel{\mathscr{R}}\, 4$ et $2 \,\cancel{\mathscr{R}}\, 4$.

\smallskip

L'objectif de cet exercice est de justifier que $\mathscr{R}$ est une relation d'équivalence.

\begin{enumerate}
	\item Compléter le tableau suivant :
	
	\begin{center}
		\begin{tblr}{hlines,vlines,stretch=1.25,width=16cm,colspec={Q[m,l]*{9}{X[m,c]}},column{1}={bg=lightgray!50}}
			Sommets $x$ & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 \\
			Sommets $y$ tels que $x \,\mathscr{R}\, y$ & & & & & & & & & \\
		\end{tblr}
	\end{center}

	\item Quelle partie de la définition de $\mathscr{R}$ justifie que $\mathscr{R}$ est réflexive ?
	\item Justifier que $\mathscr{R}$ est symétrique.
	\item On souhaite démontrer que $\forall (x;y;z) \in \mathscr{S}^3$, $(x \,\mathscr{R}\, y \land y \,\mathscr{R}\, z) \Rightarrow x \,\mathscr{R}\, z$.
	\begin{enumerate}
		\item Étudier le cas où \og $x=y=z$ \fg.
		\item Étudier le cas où \og $(x=y)$ ou $(y=z)$ ou $(z=x)$ \fg.
		\item Étudier le cas où les trois sommets $x$, $y$ et $z$ sont différents, en déterminant les sommets pour lesquels ont a déjà $(x \,\mathscr{R}\, y \land y \,\mathscr{R}\, z)$ qui est une proposition vraie.
		\item Conclure.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{EnvtExo}

\vspace*{1cm}

\begin{noteblock}
Le graphe proposé est un cas particulier d'\textbf{arbre binaire}, c'est-à-dire une arborescence descendante dont le sommet initial unique est appelé \textbf{racine}, chaque sommet, ou \textbf{nœud} ayant au plus deux successeurs, appelés \textbf{fils}, les sommets sans successeur étant les \textbf{feuilles}.

\smallskip

En informatique, les \textbf{arbres binaires de recherche (ABR)} sont des arbres binaires particuliers utilisés pour effectuer des tris : chaque nœud possède une clé, c'est-à-dire un nombre satisfaisant à des conditions distinguant son sous-arbre gauche et son sous-arbre droit.  
\end{noteblock}

\end{document}